\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{color} %red, green, blue, yellow, cyan, magenta, black, white
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float} %places float at precisely at specefide lockation, option H 
\usepackage{algorithm2e}
\definecolor{mygreen}{RGB}{28,172,0} % color values Red, Green, Blue
\definecolor{mylilas}{RGB}{170,55,241}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{varioref}
\usepackage[norsk]{babel}


\begin{document}

\lstset{language=c,%
    %basicstyle=\color{red},
    breaklines=true,%
    morekeywords={matlab2tikz},
    keywordstyle=\color{blue},%
    morekeywords=[2]{1}, keywordstyle=[2]{\color{black}},
    identifierstyle=\color{black},%
    stringstyle=\color{mylilas},
    commentstyle=\color{mygreen},%
    showstringspaces=false,%without this there will be a symbol in the places where there is a space
    numbers=left,%
    numberstyle={\tiny \color{black}},% size of the numbers
    numbersep=9pt, % this defines how far the numbers are from the text
    %emph=[1]{for,end,break},emphstyle=[1]\color{red}, %some words to emphasise
    %emph=[2]{word1,word2}, emphstyle=[2]{style},    
    %title=\lstname
}


\title{Home Exam 1, INF5063}
\maketitle
\author{Gruppe 5: Finn-Haakon Tuft, Stian Valle}

\section*{Innledning}
Dette er rapport som beskriver SIMD optimalisering av encoderen c63enc
på en Intel Hashwell Core5 prosessor, ved å benytte
instruksjonssettene SSE og AVX.\\
Raporten er skrevet for å tilfredstille kravene til hjemmeeksamen 1 i
INF5063.

\section*{Fremgangsmåte}

\subsection*{Kodestruktur}

En del av målet vårt har vært å hele tiden kunne sammenligne
kjøretiden av ny kode med kjøretiden på gammel kode. Derfor har vi
valgt å ta vare på tidligere lagde funksjoner med en postfix \_old,
\_sse, \_avx, \_empty eller liknende. Dette har også vært greit å ha i
forbindelse med å kontrollere at resultatet av kjøringen av en ny
versjon av en funksjon har gitt riktig resultat. For å kontrollere
hvilken versjon av en funksjon som skal brukes har vi laget en header
``config.h'' som inneholder noen makroer som spesifiserer dette. Koden
vi har endret på har nesten utelukkende vært i ``dsp.c'' og ``me.c''.

\subsection*{Profileringsmetoder}

For å profilere koden har vi brukt gprof. For å måle tiden på koden
har vi brukt en differanse av gettimeofday for hver frame som
encodes. Vi begynte også å lage et (forhåpentligvis) mer presis
måleverktøy som skulle bruke RDTSC, men dette begynte vi egentlig ikke
å bruke (``timer.h'', ``timer.c'').

Vi har også sjekket kjøretiden på funksjoner eller deler av funksjoner
ved å fjerne disse delene og kjøre programmet uten dem, som en
tidsreferanse. Programmet vil da selvsagt gi feil resultat, men på
grunn av programmets struktur vil det likevel ikke krasje, og det vil
ikke utelate flere kalkulasjoner enn dem vi hadde til hensikt å
utelate. Ved å ta differansen mellom kjøretid når disse delene faktisk
er med og referansetiden får vi et godt estimat på hvor mye tid den
delen av koden tar per frame. Resultatene av disse estimatene er
gjengitt i kildekoden der vi har gjort dem.

\section*{Kodeopptimalisering}
\subsection*{Profilering} 
De fire funksjonene som som brukte mest tid i prekoden var
sad\_block\_8x8, dct\_1d, me\_block\_8x8 og idct\_1d (se tabell
under). Av disse var det sad\_block\_8x8, dct\_1d og idct\_1d som så
mulige ut å vektorisere, så det var de vi forsøkte å vektorise
først. Funksjonen som brukte klart mest tid var sad\_block\_8x8. Noe
som førte til at det var denne vi brukte mest tid på.

\begin{center}
\begin{tabular}{l l l l l l l}
    & cumulative &  self & &            self&     total  \\           
 \% time&   seconds &  seconds &   calls & ms/call&  ms/call & name \\    
 90.87 &     2.98 &    2.98 &15158016 &    0.00 &    0.00 & sad\_block\_8x8 \\
  3.05 &     3.08 &    0.10 &  380160 &    0.00 &    0.00 & dct\_1d \\
  2.13 &     3.15 &    0.07 &   21384 &    0.00 &    0.14 & me\_block\_8x8 \\
  1.52 &     3.20 &    0.05 &  380160 &    0.00 &    0.00 & idct\_1d \\
  0.61 &     3.22 &    0.02 &   23760 &    0.00 &    0.01 & dct\_quant\_block\_8x8
\end{tabular}
\end{center}


\subsection*{sad\_block\_8x8}

Fra profilering så vi at denne brukte omlag 91\% av tiden. Den var
derfor en opplagt første kandidat for vektorisering.  Første
vektoriserte versjon,sad\_block\_8x8\_sse\_1.0, fikk vi bruk ned til
80\%. Kjøretid per frame gikk ned fra 373ms til 205ms altså nesten 2x
speed up.

\subsubsection*{sad\_block\_8x8\_sse\_1.0} 
All data kopieres inn i to arrays på stack. Arrayene er 16-byte
aligned, og funksjonen bruker memcpy for å gjennomføre kopieringen.
Disse loades så inn i XMM registerne. For å ta abs av differansen,
brukes max og min, ved å subtrahere register max med register min
(se kodesnutt). Da er alltid resultatet positivt.  Resultatet skrives
til array på stacken, og summeres.  Variablen \textbf{result} ble også
midlertidig erstattet med en lokal variabel, som kompilatoren fikk et
hint om at skulle i et register. Dette sparte noe tid.
\begin{lstlisting}
  max_v =_mm_max_epu8(a,b);min_v= _mm_min_epu8(a,b);
  res1=  _mm_subs_epu8(max_v,min_v);   
  _mm_store_si128(&t[0],res1);
\end{lstlisting}

Totalt ga dette en speedup på 2x.

\subsubsection*{sad\_block\_8x8\_1.1}
Forsøkte å gjøre flere adds i sse ved å utpakke registre og så addere
de, men så bare liten forbedring (4 ms).

\begin{lstlisting}
  res3 = _mm_unpacklo_epi16(sum,zero_vec);
  res2 = _mm_unpackhi_epi16(sum,zero_vec);
  sum = _mm_add_epi32(res3,res2);
  
  _mm_store_si128(&get_res[0],sum);

  res += get_res[0]; res += get_res[1];res += get_res[2];res += get_res[3]; 
\end{lstlisting}

Prøvde også å regne ut hvor i minne data skulle hentes, da dette
gjøres to ganger i funskjonen. Utreging ble førsøkt i sse og
sekvensielt. Begge deler gå dårligere resultat, så disse delene av
koden er kommentert bort (se ``legacy/sad\_block\_sse\_1\_1.c'').

\begin{lstlisting}
mem_addr[0] = stride*2;  mem_addr[1] = stride*3; mem_addr[2] = stride*4;  mem_addr[3] = stride*5;

memcpy(&t[16],&block1[mem_addr[0]],8); memcpy(&t[24],&block1[mem_addr[1]],8);
\end{lstlisting}

Fant ut av vi sparer noe tid ved å erstatte \textbf{stride}, med lokal
\textbf{stride\_r}.

\subsubsection*{sad\_block\_8x8\_1.2}
Begynte å bruke \_mm\_sad\_epu, dette gå en speedup på 25\%. 
\begin{lstlisting}
  sum = _mm_sad_epu8( _mm_load_si128(&t[0]),_mm_load_si128(&t2[0]));
  sum = _mm_adds_epu16(sum,_mm_sad_epu8(_mm_load_si128(&t[16]),_mm_load_si128(&t2[16]))); 
  
  sum = _mm_adds_epu16(sum,_mm_sad_epu8(_mm_load_si128(&t[32]),_mm_load_si128(&t2[32])));
  sum = _mm_adds_epu16(sum,_mm_sad_epu8( _mm_load_si128(&t[48]),_mm_load_si128(&t2[48])));

\end{lstlisting}

Forsøkte også å bruke \_mm\_prefetch, dette ga saktere kode.

\subsubsection*{sad\_block\_8x8\_1.3} 
Da memcpy tar mye tid, skriver vi 64 bit verdier fra block1 og block2
til to arrays \textbf{dirty\_hack1} og \textbf{dirty\_hack2} ved hjelp av
uint64\_t-assignments.
 
\begin{lstlisting}
dirty_hack1[0] =((uint64_t*)&block1[0])[0]; dirty_hack1[1] =((uint64_t*)&block1[stride_r])[0];
dirty_hack1[2] =((uint64_t*)&block1[stride_r*2])[0]; dirty_hack1[3] =((uint64_t*)&block1[stride_r*3])[0];
\end{lstlisting}
Dette ga en reduksjon av kjøretid med 47ms (fra 128ms til 81ms).

\subsubsection*{sad\_block\_8x8\_1.4} 
Version 1.4 av sad block testet om å laste \textbf{in\_data} direkte inn i
XMM-registre var raskere enn å først skrive til lokale
variable. Problemet er at dataene ligger med stride mellomrom og at
man trenger to av disse blokkene for å fylle et sse
register. Løsningen vi prøvde var å laste den 8 bytes blokken vi
trenger og 8 byte til. Så bruke \_mm\_unpacklo\_epi64 til å hente
riktig data fra to xmm registre for å bygge opp en fullstendig input
vektor.
\begin{lstlisting}
  load1 = _mm_unpacklo_epi64(_mm_loadu_si128((__m128i*)&block1[0]),_mm_loadu_si128((__m128i*)&block1[stride_r])); //unpack 64 from 1 and 64 from 2 store in dest.
\end{lstlisting}
Dette fungerte, men ble noe tregere 94ms mot 81ms for 1.3. Prøvde å
forbedre dette noe,med å gjøre load oparasjonen inne i unpack (som
vist i kodeeksempel), dette ble enda tregere, gikk ned til 112ms.

\subsubsection*{sad\_block\_8x8\_avx}
Laget også en versjon (basert på 1.3) av sad block der avx
instruksjoner ble brukt, denne ble veldig overraskende tregere enn
sse-versjonen. Nøyere analyse viste at selve utregningen (avx:21ms
sse:26ms) ble gjort raskere, mens lese inn i minne(sse:20ms avx:27ms)
og utlesing(avx:16ms) ble tregere.  Forsøk ble gjort på gjøre
utlesingen raskere, ved å blant annet gjøre flere adds i avx, slik man
ikke trengte å legge sammen så mange array-elementer
sekvensielt. Dette førte ikke til noe raskere kode.

\subsection*{me\_block\_8x8}
Da den eneste funksjonen som kaller på sad\_block er me\_block. Så vi
så en mulighet til ytterligere speedup ved å hardkode sad\_block inn i
denne. I tillegg så vi da en mulighet for å redusere read fra minne,
da \textbf{block1} er den samme for de doble for-løkkene i me\_block.
 

\subsubsection*{me\_block\_8x8\_avx\_1\_0}
For å teste ut konseptet inlinet vi først avx versjonen av sad\_block,
da denne hadde mindre kode, dermed ble det hele mere overskiktlig.
Flyttet \textbf{dirty\_hack1} (fra orig) utenfor for-løkkene i
me\_block, da denne ikke forandres innen et kall av me\_block.  Dette
ga en ca 20ms besparelse fra sad\_block\_avx fra ca 90ms til 69ms.
Forsøk på loop unrolling ga 1-2ms besparelser. Ble ikke med i denne
versjonen, da det naturlig nok gjør koden mere uoverskiktlig.
\begin{lstlisting}

  /*
     #######Write to stack memory######
     Have no effect on totel time
  */

block1 = orig + my*w+mx;
dirty_hack1[0] =((uint64_t*)&block1[0])[0]; //more code

  for (y = top; y < bottom; ++y)
    {
      
      for (x = left; x < right; x++)
	{
          /*
	     #######Write to stack memory######
	     totel time: 21ms
	  */

          block2 = ref + y*w + x; 
	  //__builtin_prefetch(ref + (y)*w+x,2);
	  dirty_hack2[0] =((uint64_t*)&block2[0])[0]; //more code
          
          /*
	         #######Calculations#######
		 total time: 28ms
	  */

           sum = _mm_sad_epu8( _mm_loadu_si128((__m128i*)&dirty_hack1[0]) , _mm_loadu_si128((__m128i*)&dirty_hack2[0])); //more code

        }

      }

\end{lstlisting}
  


\subsubsection*{me\_block\_8x8\_sse\_1\_1}
Ved å erstatte avx funksjonen med sse instruksjoner, ble tiden
redusert ytterligere (8 ms). Total kjøretid på labmaskinen 61 ms/frame.
Testet ut loop unrolling med 4 og 8 utregninger per loop, ga en gevinst
på ca 1 ms, 4 best. Ble ikke brukt da det ble rotete. En idé som vi
ikke fikk implementert var å gjøre 8 utregninger på en gang, lese inn
de data fra ref som var forskjellige fra den første utregningen, og så
'sy' disse inn i mmx registrene, for de resterende 7 utregninger (før
de ble kjørt). Dette ble for komplisert og ble ikke testet.


\subsection*{dct\_1d og idct\_1d}
\subsubsection*{dct\_1d\_sse og idct\_1d\_sse}
Disse funksjonene var veldig like og handlet bare om å multiplisere en
vektor med en forhåndsutregnet matrise med cosinus-verdier. For
dct\_1d var det greit å bruke matrisen gitt i prekoden, for da var den
gitt på en slik måte at det var enktelt å bruke metoden for ``Matrix
multiplication using SSE'' som var skissert i foilene ``Vector
processing: SSE++'', bare at metoden måtte utvides til å fungere for
en $8\times 8$ matrise. For å kunne gjøre noe tilsvarende med idct\_1d
forhåndstransponerte vi matrisen som var gitt i
prekoden. Vektorisering av dct\_1d sparte omtrent 7 ms/frame, mens
vektoriserning av idct\_1d sparte bare 3 ekstra ms/frame.

\subsubsection*{dct\_1d\_sse\_FMA og idct\_1d\_sse\_FMA}
Disse er de samme som sse, bare at mult og add er fused. Ga noe bedre
kjøretid, men ga en liten differanse i output fra sse versjonen.
\subsubsection*{dct\_1d\_avx og idct\_1d\_avx}
Disse er som sse versjonene bare tilpasset avx instruksjoner
og register bredde. Gir tregere kode.


\subsection*{transpose\_block\_sse}
Bruker macroen \_MM\_TRASNPOSE4\_PS, problemet er at matrisen er en 8x8
matrise. Deler opp denne i fire delmatriser, 1. for rad 1 kolonne 1,
2. for rad 1 kolonne 2, 3. for rad2 kolonne 1 og 4. for rad 2 kolonne
2. Transponerer de separat og bytter om 2. og 3. i output. Sparer
1-2ms på total kjøretid.

\subsection*{scale\_block\_sse}
Det scale block gjør er at hvis en av loop variablene u,v er 0 ganges
utdata med konstanten ISQRT2 eller ISQRT2 Hvis man tenker loopene som
en 8x8 matrise, skjer bare dette langs første rad og første kollone.
I sse versjonen erstattes radene i denne matrisen med to arrays, en
med bare ISQRT2 (I hjørnet kunne man vente ISQRT*ISQRT, men dette fører
til en bug, beskrevet senere) for å første rad. Og en med ISQRT2 som
første element, mens resten er 1.0f for de resterende radene. Inn data
ganges med tilhørende rad ved hjelp av \_mm\_mul\_ps operasjonen. Da
vi laget denne brukte vi orgianel ISQRT2*ISQRT2 i øvre venstre
hjørne(1,1), dette ga en bug. Hva vi fant ut var at rekkefølgen på
multiplikasjon teller for floats i denne funksjonen
\begin{lstlisting}
      out_data[v*8+u] = in_data[v*8+u] * a1 * a2; //gir bug
      out_data[v*8+u] = in_data[v*8+u] * (a1 * a2);//gir samme resultat som første sse kode
\end{lstlisting}
Siden vi ikke kunne forandre prekoden, ble problemet løst ved å bare
gange med a1 (ISQRT2) i sse, og så gange
med a2 (ISQRT2), ved hjelp av FPU, etterpå.\\
Sparte omlag 1-2ms på total kjøretid.
 
\subsection*{scale\_block\_avx}
Gjør det samme, bare med avx. Blir saktere.

\subsection*{AVX og SSE}
Vi så en reduksjon i hastighet i alle avx versjoner, noe vi først
antok var grunnet avx-sse transition penalties. Men en versjon av koden
med bare avx optimaliserte funksjoner ga fortsatt noe dårligere total
kjøretid, AVX:65ms vs SSE:60ms.

\subsection*{Andre ting}
Vi forsøkte flere ulike versjoner av load, \_mm\_loadu\_xx
\_mm\_load\_xx og \_mm\_lddqu\_si128. Disse ga ubetydlige forskjeller
i kjøretid, men \_mm\_load\_x var noe raskere, som forventet. Vi
prøvde også å vektorisere funksjonen quantize\_block, denne har
fortsatt en bug og er derfor ikke med i koden. Men gir som forventet
fra profilering marginal forbedring av kjøretid.

%\subsection*{Oppsummering}
\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{optimeringer.png}
  \caption{Optimeringer av koden}
  \label{fig:opt}
\end{figure}

\subsection*{Oppsummering}
Figuren på forrige side oppsummerer resultatet av de ulike
optimeringsforsøkene våre. Som man kan se var det hovedsaklig
vektorisering av sad\_block\_8x8, innføring av \textbf{dirty\_hack} og
inlining av sad\_block\_8x8 inn i me\_block\_8x8 som gav de største
optimaliseringene. Ellers ga vektorisering av dct\_1d og idct\_1d
også noe speed gain.

\section*{Avsluttning}
Ved hjelp av vektorisering og andre optimaliseringer av kjøretid, er
total kjøretid brakt ned til ca 58ms. Mens vi ikke har sett noen
reduksjon i kvalitet på encoding. Testing med diff mot prekode
encodinger gjort av Foreman viser heller ingen forskjeller.

\begin{lstlisting}


\end{lstlisting}



\end{document}
